抗爭一周年：設數據庫記錄民意 兩學者科技抗遺忘 鍾庭耀慨嘆林鄭漠視民憤

抗爭一周年：設數據庫記錄民意 兩學者科技抗遺忘
鍾庭耀慨嘆林鄭漠視民憤

萬六發催淚彈、一萬發橡膠彈、19枚實彈……每個數字，都是香港人的血淚見證，也是暴政的傳真。

「人與極權的鬥爭，就是記憶與遺忘的鬥爭。」六四如是，香港的逆權運動也如是。趁記憶還滾燙，他們默默記載着港人的抗爭。

政權用官僚將鎮壓示威的資料封鎖，傅景華透過科技，用自己方法還原抗爭經過，將資料整合成「反修例運動研究數據庫」。政權將洶湧民意貶為少數人的叛亂，已離開大學的鍾庭耀借助港人的支持，繼續以自己最擅長的民調記錄人民的意志。若某天反送中從歷史中被抹走，這些數字就是鐵證。
記者：陳詠恩 關冠麒

鍾庭耀指，當民意無法影響政府，傳媒對民調關注亦減低。黎樹雄攝

香港民意研究所自去年5月4日起正式營運，定這個日子作為研究所的「獨立紀念日」，源於主席鍾庭耀作為社會學學者，對
。。。。。。。
的林鄭月娥支持度一年間由43.3分跌至一度僅有18.2分，她卻冷漠到毫無反應，讓鍾庭耀「嘆為觀止」。

脫離母校後，乘着社會運動的浪潮，民研獲得市民大力支持。但在劇變的
。。。。。。。
：「我哋嘅工作，喺一個相對和理非、科學嘅社會裏面先發揮得最好。但𠵱家個發揮空間會細，越嚟越細。」

研究所的前身港大民意研究計劃，自1992年起進行港督和政府民望調查。林
。。。。。。。。
到今年2月，她的評分更一度只得18.2分，只及2003年7.1遊行後董建華得分的一半，支持率更只得9.1%。

看着清晰可見的民意，從事社會科學研究30多年的鍾庭耀，在過去一年不斷
。。。。。。。。
唔會做啲嘢？特區政府會唔會有啲改變？軟化？」但林鄭政府始終穩如泰山，繼續與市民對立，完全出乎他意料。

鍾庭耀仍記得在梁振英時代，港大民研每日受攻擊的日子，「搵啲輿論機器揼我哋。畀人拎住份民意調查去扑咪，又會講
。。。。。。。
，卻反證了他對民調的着緊，「喺佢嘅認知裏面，數字係真，不過唔可以令大家信，要用方法踩低佢」。

「佢認為國家凌駕一切」

相關新聞：傅景華製TG地圖分析毒煙

林鄭才是真正視民意如草芥。據鍾庭耀的觀察，民調對她的影響極微，亦未見她出手削弱民意機構，
。。。。。。。
，佢認為係凌駕於一切。如果根據本地民意調查做，會影響國家利益㗎喎，唔得喇」。

鍾庭耀認為在反送中運動初期，可以讓政府止血的機會很多，但林鄭徹底漠視民意，早在她上任前已漸漸成形。

2016年年尾，仍是
。。。。。。。
議，「如果你真係問吓香港人，可能係一件功業嚟㖭……佢高效率處理咗件事，要令中央覺得佢做到嘢，所以民意可以擺開少少，就種落咗佢高傲嘅性格」。

到上任後處理一地兩檢
。。。。。。。
通過。法律界再三強烈反對皆被無視，「一步一步螺旋上去，故宮相對係細嘅問題，到一地兩檢，都大大哋㗎嘛，唔緊要我照去，又真係去到……到《逃犯條例》，佢完完全全係一地兩檢心態嘅延續：中央肯定支持我，覺得我好快手又做到嘢，於是咪行囉」。

林鄭及政府民望自去年6月起不斷跌至歷史新低，惟依然故我，拒絕下台。<br />資料圖片<br />

民調受冷待 難反映盲點

以往在大學內，鍾庭耀安身於象牙塔，很少就民調結果開記者會，想專心學術，不爭取曝光，傳媒邀約為民調攞sound bite，他大都拒絕。但到獨立後，鍾庭耀不再只當研究所
。。。。。。。
發表評論。

不過記者訪問當日，其研究所舉行的記招，現場文字記者只得寥寥兩三人。鍾庭耀觀察到部份傳媒冷待民調結果，「一啲傳媒永遠唔會嚟（記招）」，會頭版報道特首民望
。。。。。。。。
個月後佢真係會腳痛㗎喎，你覺得有回饋……但喺近期，林鄭每次跌一跌都係新聞。但咁又點呢？慢慢發覺十幾、廿幾冇咩分別呀。呢個心態再報民意調查，就有少少似八卦新聞，鍾唔鍾意都係咁㗎啦，不過知吓都幾得意」。

研究所自去年5月開始營運，7月起逐步撤出港大，與社會運動幾乎同步離開舒適圈。獨立後，一切由零開始，更一度因經費不
。。。。。。。。
經被人冠咗好多政治標籤……『港大民研』、『鍾庭耀』都已經俾人鬧，現在唔見得差好多」。

情況算是喜出望外，但鍾庭耀亦見到不少憂慮。研究所的支持者估計大多
。。。。。。。
，若最終只能代表社會某一階層，就算做得幾仔細，都會缺數」，他擔心社會有些盲點無法從民調反映。

憂白色恐怖下再無真話

當社會高度分化，除了一群不開放、不接受科學民主的人會拒絕民調外，支持社會運動的大眾當中，亦漸漸有部份會情緒化越
。。。。。。。
和理非同勇武，都叫未分家、未割席。」但若社會持續兩極化，鍾庭耀確實擔心民調在群眾間發揮的力量會收窄。

但在人民失控前，極權的屠刀早就放
。。。。。。。。
更是令人憂慮。鍾庭耀處變不驚，「驚唔驚唔係一個問題，應該做就要做。我哋係本住學術良知、30幾年來建立嘅專業精神」。法律若被收窄到將部份問題定義為敏感，不准提問，他只能遵從。

不過他更擔心的，是將來在白色恐怖下人人自危，不敢再真心答問題，「我哋問：對習近平支持度有幾多。你可以畀個零雞蛋㗎。但係會有人聽到，聽到嗰個人話聽日就要炒你魷魚……社會好惶恐，每講一句說話、每答一個調查，都唔可以講真話。咁嘅時候民意調查冇基礎做，我哋唔會做落去。」

但鍾庭耀承諾，他和研究所會在香港堅守到最後一刻：「若果呢度係最後一家民調公司、最後一家研究所仍然可以做，我哋都會做到尾。」

支持

獨裁者最怕係事實，最鍾意的係陰謀論